---	
layout:     post	
title:      『Discrete Mathematics』 Function	
subtitle:   『离散数学』 函数    
date:       2021-07-12	   
author:     Coekjan 
header-img: img/post-bg-DM.jpg	
catalog:    true
katex:  true    
tags:	
    - Discrete Mathematics  
---

## 部分函数

考虑使用**二元关系**来描述函数.

### 基本概念

**定义**: 若从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的二元关系 $f$ 是"单值"的, 即 $f$ 满足:

$$
<x,y_1>\in f \land <x,y_2>\in f \implies y_1=y_2
$$

就称 $f$ 是从 $X$ 到 $Y$ 的**部分函数**. 当 $<x,y>\in f$ 时, 称 $y$ 是 $f$ 在 $x$ 处的值, 记为 $y=f(x)$ .

**定义**:
1. 部分函数 $f$ 的定义域为 $\operatorname{dom}f=\lbrace x\mid x\in X\land\exist y(y\in Y\land y=f(x))\rbrace$ . 若 $x\in \operatorname{dom}f$ 就称 $f$ 在 $x$ 处有定义, 记为 $f(x)\downarrow$ ; 否则称 $f$ 在 $x$ 处无定义, 记为 $f(x)\uparrow$ . 显然 $\operatorname{dom}f\sube X$ .
2. 部分函数 $f$ 的值域为 $\operatorname{ran}f=\lbrace y\mid y\in Y\land\exist x(x\in X\land f(x)=y)\rbrace$ . 显然 $\operatorname{ran}f\sube Y$ .

**定义**: 设 $f$ 为集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数.
1. 若 $\operatorname{dom}f=X$ , 则称 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的**全函数**, 简称从 $X$ 到 $Y$ 的**函数**, 记为 $X\xrightarrow{f}Y$ 或 $f:X\rightarrow Y$ .
2. 若 $\operatorname{dom}f\sub X$ , 则称 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的**严格部分函数**.
3. 若 $\operatorname{ran}f=Y$ , 则称 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ **上**的部分函数.
4. 若 $\operatorname{ran}f\sub Y$ , 则称 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ **内**的部分函数.
5. 若 $\forall x_1\forall x_2(x_1\in\operatorname{dom}f\land x_2\in\operatorname{dom}f\land x_1\neq x_2\rightarrow f(x_1)\neq f(x_2))$ , 则称 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的**1-1部分函数**.

**定义**: 设 $f$ 为从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数, $A\sube X\land B\sube Y$ . 令:

$$
\begin{aligned}
    f[A]&=\lbrace y\mid\exist x(x\in A\land y=f(x))\rbrace\quad&\operatorname{ran}f&=f[X]\\
    f^{-1}[B]&=\lbrace x\mid \exist y(y\in B\land f(x)=y)\rbrace\quad&\operatorname{dom}f&=f^{-1}[Y]
\end{aligned}
$$

称 $f[A]$ 为 $A$ 在 $f$ 下的像, $f^{-1}[B]$ 为 $B$ 在 $f$ 下的原像.

**定义**: 设 $f$ 为从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数且 $A\sube X$ . 定义 $f$ 在 $A$ 上的**限制** $f\restriction_A$ 为从 $A$ 到 $Y$ 的部分函数 $f\restriction_A=f\cap(A\times Y)$ , 也称 $f$ 为 $f\restriction_A$ 到 $X$ 上的**延拓**.

### 基本定理

**定理**: 设 $f$ 为从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数.
1. $A_1\sube A_2\sube X\implies f[A_1]\sube f[A_2]$
2. $B_1\sube B_2\sube Y\implies f^{-1}[B_1]\sube f^{-1}[B_2]$
3. $A\sube\operatorname{dom}f\implies A\sube f^{-1}[f[A]]$
   > 若 $x\in A$ , 则 $f(x)\in f[A]$ , 因此 $x\in f^{-1}[f[A]]$
4. $B\sube\operatorname{ran}f\implies B=f[f^{-1}[B]]$
   > * 若 $y\in B$ , 则 $y\in\operatorname{ran}f$ , 因此 $\exist x(x\in X\land y=f(x))\rightarrow x\in f^{-1}[B]$ , 所以 $y\in f[f^{-1}[B]]$ .
   > * 若 $y\in f[f^{-1}[B]]$ , 则 $\exist x(x\in f^{-1}[B]\land f(x)=y)$ , 因而 $y\in B$ .

**定理**: 设 $f$ 为从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数, $\mathscr{A}\sube \mathscr{P}(X)\land \mathscr{B}\sube\mathscr{P}(Y)$ .
1. $f[\cup\mathscr{A}]=\cup\lbrace f[A]\mid A\in\mathscr{A}\rbrace$
2. $\mathscr{A}\neq\varnothing\implies f[\cap\mathscr{A}]\sube\cap\lbrace f[A]\mid A\in\mathscr{A}\rbrace$
3. $f^{-1}[\cup B]=\cup\lbrace f^{-1}[B]\mid B\in\mathscr{B}\rbrace$
4. $\mathscr{B}\neq\varnothing\implies f^{-1}[\cap\mathscr{B}]=\cap\lbrace f^{-1}[B]\mid B\in\mathscr{B}\rbrace$

**定理**: 若 $f$ 为从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数且 $A\sube X$ , 则:

$$
\begin{aligned}
    \operatorname{dom}(f\restriction_A)&=A\cap\operatorname{dom}f\\
    \operatorname{ran}(f\restriction_A)&=f[A]
\end{aligned}
$$

### 函数集

**定义**: 设 $A$ 和 $B$ 为任意两个集合, 记:

$$
B^A=\lbrace f\mid f:A\rightarrow B\rbrace
$$

> 如: $\forall B(B^{\varnothing}=\lbrace\varnothing\rbrace)$ , $\forall A(A\neq\varnothing\rightarrow \varnothing^A=\varnothing)$ .

**定理**: 若 $A$ 和 $B$ 都是有限集, 则:

$$
n(B^A)=n(B)^{n(A)}
$$

> 设 $n(A)=m, n(B)=n$ . 施归纳法于 $m$ :
> 1.  $m=0$ 时, $A=\varnothing\implies B^A=B^\varnothing=\lbrace\varnothing\rbrace$ , 因此 $n(B^A)=1=n^0$ .
> 2. 假设 $m=k(k\ge 0)$ 时定理成立. 若 $m=k+1$ , 则 $A\neq\varnothing$ , 因此有 $a\in A$ . 任取 $f\in B^A$ , 令 $f^\star=f\restriction_{(A-\lbrace a\rbrace)}$ , 则 $f^\star$ 为从 $A-\lbrace a\rbrace$ 到 $B$ 的函数, $f=f^\star\cup\lbrace<a,f(a)>\rbrace$ . 按归纳假设, $n(B^{A-\lbrace a\rbrace})=n^k$ . 因此, $f^\star$ 可有 $n^k$ 种选择, $f(a)$ 可取 $B$ 中的任意元素, 所以可有 $n$ 种选择, 因此 $f$ 可有 $n^k\times n=n^{k+1}$ 种选择, 即 $n(B^A)=n^{k+1}$ .
> 
> 按第一归纳法, $\forall m(m\in\bm{N}\rightarrow n(B^A)=n^m=n(B)^{n(A)})$ .

## 函数的合成

> **定理**: 若 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的部分函数, $g$ 为从 $Y$ 到 $Z$ 的部分函数, 则合成关系 $f\circ g$ 为从 $X$ 到 $Z$ 的部分函数.
> > 若 $<x,z_1>,<x,z_2>\in f\circ g$ 则 $\exist y_1\exist y_2(y_1\in Y\land y_2\in Y\land<x,y_1>\in f\land<x,y_2>\in f\land <y_1,z_1>\in g\land<y_2,z_2>\in g)$ . 由于 $f$ 为部分函数, 故 $y_1=y_2$ , 且 $g$ 为部分函数, 故 $z_1=z_2$ . 这说明合成关系 $f\circ g$ 为从 $X$ 到 $Z$ 的部分函数.

### 基本概念

**定义**: 若 $f$ 为从集合 $X$ 到集合 $Y$ 的部分函数, $g$ 为从 $Y$ 到集合 $Z$ 的部分函数, 则称合成关系 $f\circ g$ 为 $f$ 和 $g$ 的合成函数, 记为 $g\circ f$ .

> 合成函数 $g\circ f$ 与合成关系 $f\circ g$ 实际上表示同一个集合. 这种表示方式上的差异既有其历史原因, 也有其方便之处:
> 1. 对于合成函数 $g\circ f$ , 当 $z=(g\circ f)(x)$ 时, 必有 $z=g(f(x))$ , $g\circ f$ 与 $g(f(x))$ 的次序关系相吻合.
> 2. 对于合成关系 $f\circ g$ , 当 $<x,z>\in f\circ g$ 时, 必有 $y\in Y$ 使得 $<x,y>\in f\land <y,z>\in g$ . $f$ 与 $g$ 的次序关系很合理.

以下若不作特殊说明, $g\circ f$ 均视为**合成函数** $g\circ f$ .

**定义**: 称 $\bm{I}_A=\lbrace <x,x>\mid x\in A\rbrace$ 为集合 $A$ 上的恒等函数.

**定义**: 设 $f: A\rightarrow B$
1. 若 $\operatorname{ran}f=Y$ , 则称 $f$ 为满射.
2. 若 $f$ 是1-1的, 则称 $f$ 为内射.
3. 若 $f$ 既是满射又是内射, 则称 $f$ 为双射.

### 基本定理

**定理**: 设 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的部分函数, $g$ 为从 $Y$ 到 $Z$ 的部分函数.
1. $\operatorname{dom}(g\circ f)=f^{-1}[\operatorname{dom}g]$ 且 $\operatorname{ran}(g\circ f)=g[\operatorname{ran}f]$
2. 若 $f$ 与 $g$ 都是全函数, 则 $g\circ f$ 也是全函数.

**定理**: 若 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的部分函数, $g$ 为从 $Y$ 到 $Z$ 的部分函数, $h$ 为从 $Z$ 到 $W$ 的部分函数, 则 $h\circ (g\circ f)=(h\circ g)\circ f$ .

**定理**: 设 $f$ 为从 $X$ 到 $Y$ 的部分函数, 则 $f\circ\bm{I}_X=f=\bm{I}_Y\circ f$ .

**定理**: 设 $f:X\rightarrow Y$ 和 $g:Y\rightarrow Z$ .
1. 若 $f$ 和 $g$ 都是满射, 则 $g\circ f$ 也是满射.
2. 若 $f$ 何 $g$ 都是内射, 则 $g\circ f$ 也是内射.
3. 若 $f$ 和 $g$ 都是双射, 则 $g\circ f$ 也是双射.

**定理**: 设 $f:X\rightarrow Y$ 和 $g:Y\rightarrow Z$ .
1. 若 $g\circ f$ 是满射, 则 $g$ 是满射.
   > 显然 $g[\operatorname{ran}f]\sube \operatorname{ran}g\sube Z$ , 又因为 $g$ 是满射, $g[\operatorname{ran}f]=\operatorname{ran}(g\circ f)=Z$ , 因此有 $Z\sube\operatorname{ran}g\sube Z$ , 即 $\operatorname{ran}g=Z$ .
2. 若 $g\circ f$ 是内射, 则 $f$ 是内射.
   > 若 $f$ 不是内射, 则有 $\exist x_1\exist x_2(x_1\in X\land x_2\land X\land x_1\neq x_2\land f(x_1)=f(x_2))$ . 因此 $(g\circ f)(x_1)=g(f(x_1))=g(f(x_2))=(g\circ f)(x_2)$ , 这与 $g\circ f$ 为内射相矛盾, 因此 $f$ 必为内射.
3. 若 $g\circ f$ 是双射, 则 $g$ 是满射, $f$ 是内射.

## 逆函数

### 基本概念

**定义**: 设 $X$ 和 $Y$ 为二集合且 $f:X\rightarrow Y$ .
1. 若 $\exist g(g:Y\rightarrow X\land g\circ f=\bm{I}_X)$ , 则称 $f$ 为左可逆的, 并称 $g$ 为 $f$ 的一个左逆函数, 简称左逆.
2. 若 $\exist g(g:Y\rightarrow X\land f\circ g=\bm{I}_Y)$ , 则称 $f$ 为右可逆的, 并称 $g$ 为 $f$ 的一个右逆函数, 简称右逆.
3. 若 $\exist g(g:Y\rightarrow X\land g\circ f=\bm{I}_X\land f\circ g=\bm{I}_Y)$ , 则称 $f$ 为可逆的, 并称 $g$ 为 $f$ 的一个逆函数, 简称逆. 并记 $f$ 的逆函数为 $f^{-1}$ .

> 需要注意: 一个函数的左逆, 右逆和逆**不一定存在**; 左逆和右逆即使存在, 也**不一定唯一**.

### 基本定理

**定理**: 设 $X$ 和 $Y$ 为二集合且 $X\neq\varnothing$ . 若 $f:X\rightarrow Y$ , 则下列条件等价:
1. $f$ 为内射.
2. $f$ 左可逆.
3. $f$ 左可消去: $\forall Z\forall g\forall h(g:Z\rightarrow X\land h:Z\rightarrow X\land f\circ g=f\circ h\rightarrow g=h)$ .

> * (1 推 2): 由于 $f$ 为内射, 因此作为关系时, $f$ 的逆关系 $f^{-1}$ 为从 $Y$ 到 $X$ 的部分函数. 只需在此基础上构造全函数即可. 由于 $X\neq\varnothing$ , 因此存在 $a\in X$ . 因此可构造:
>   
>   $$
>   g=f^{-1}\cup((Y-\operatorname{ran}f)\times \lbrace a\rbrace)
>   $$
> 
>   此时显然 $g\circ f=\bm{I}_X$ , 这表明 $g$ 为 $f$ 的一个左逆, 因此 $f$ 左可逆.
> * (2 推 3): 由于 $f$ 左可逆, 因此存在 $f^\star:Y\rightarrow X$ 使得 $f^\star\circ f=\bm{I}_X$ , 从而再由 $f\circ g=f\circ h$ 即得:
>   
>   $$
>   g=(f^\star\circ f)\circ g=f^\star\circ(f\circ g)=f^\star\circ(f\circ h)=(f^\star\circ f)\circ h=h
>   $$
> 
> * (3 推 1): 假设 $f$ 不是内射, 则有 $x_1,x_2\in X$ 使得 $x_1\neq x_2$ 且 $f(x_1)=f(x_2)$ . 此时令:
>   
>   $$
>   h(x)=\begin{cases}
>     x & x\in X\land x\neq x_1\\
>     x_2 & x=x_1
>   \end{cases}
>   $$
> 
>   显然 $h: X\rightarrow X(h\neq\bm{I}_X)$ 且 $f\circ \bm{I}_X=f=f\circ h$ 这与 3 的结论矛盾, 因此 $f$ 必为内射.

**定理**: 设 $X$ 和 $Y$ 为二集合. 若 $f:X\rightarrow Y$ , 则下列条件等价:
1. $f$ 为满射.
2. $f$ 右可逆.
3. $f$ 右可消去: $\forall Z\forall g\forall h(g:Y\rightarrow Z\land h:Y\rightarrow Z\land g\circ f=h\circ f\rightarrow g=h)$ .

> * (1 推 2): 由于 $f$ 为满射, 因此对于每一个 $b\in Y$ , 必有 $a\in X$ 使得 $f(a)=b$ , 即 $f^{-1}[\lbrace b\rbrace]\neq\varnothing$ , 故可以任意取 $x_b\in f^{-1}[\lbrace b\rbrace]$ . 此时若令:
>   
>   $$
>   g(b)=x_b,b\in Y
>   $$
>   
>   则 $g$ 显然为 $Y$ 到 $X$ 的函数, 且:
>   
>   $$
>   (f\circ g)(b)=f(g(b))=f(x_b)=b,b\in Y
>   $$
>   
>   从而, $f\circ g=\bm{I}_Y$ , 这说明 $g$ 为 $f$ 的一个右逆, 即 $f$ 右可逆.
> * (2 推 3): 由于 $f$ 右可逆, 因此存在 $f^\star:Y\rightarrow X$ , 使得 $f\circ f^\star=\bm{I}_Y$ 从而再由 $g\circ f=h\circ f$ 即得:
>   
>   $$
>   g=g\circ(f\circ f^\star)=(g\circ f)\circ f^\star=(h\circ f)\circ f^\star=h\circ(f\circ f^\star)=h
>   $$
>   
> * (3 推 1): 假设 $f$ 不是满射, 则必有 $b'\in Y$ 使得 $b'\notin f[X]$ .
>   * 若 $X=\varnothing$ , 则由 $f:X\rightarrow Y$ 可知 $f=\varnothing$ . 因此对于 $Z=\lbrace 1,2\rbrace$ , 当令:
>     
>     $$
>     g(y)=1,h(y)=2,y\in Y
>     $$
>     
>     时, 必有 $g\neq h$ 且 $g\circ f=\varnothing=h\circ f$ , 这与 3 的结论矛盾.
>   * 若 $X\neq\varnothing$ , 则 $f[X]\neq\varnothing$ . 故存在 $b''\in f[X]$ . 此时显然有 $b'\neq b''$ , 当令:
>     
>     $$
>     h(y)=\begin{cases}
>       y & y\in Y\land y\neq b'\\
>       b'' & y = b'
>     \end{cases}
>     $$
>     
>     则有 $h:Y\rightarrow Y(h\neq\bm{I}_Y)$ 且 $\bm{I}_Y\circ f=f=h\circ f$ , 这与 3 的结论矛盾.
>   
>   综上, $f$ 必为满射.

**定理**: 设 $X$ 和 $Y$ 为二集合. 若 $f:X\rightarrow Y$ 既是左可逆的, 又是右可逆的, 则 $f$ 是可逆的且 $f$ 有唯一的逆且逆与左逆, 右逆都相等.

> * **存在性**: 设 $g_1:Y\rightarrow X$ 为 $f$ 的一个左逆, $g_2:Y\rightarrow X$ 为 $f$ 的一个右逆, 则 $g_1\circ f=\bm{I}_X\land f\circ g_2=\bm{I}_Y$ . 因此:
>   
>   $$
>   g_1=g_1\circ \bm{I}_Y=g_1\circ(f\circ g_2)=(g_1\circ f)\circ g_2=\bm{I}_X\circ g_2=g_2
>   $$
>   
>   因此 $f$ 是可逆的, 且 $g_1$ 是 $f$ 的一个逆.
>   
> * **唯一性**: 设 $g$ 为 $f$ 的一个逆, 则 $g\circ f=\bm{I}_X$ 且 $f\circ g=\bm{I}_Y$ . 所以 $g$ 既是 $f$ 的一个左逆, 又是 $f$ 的一个右逆. 因此 $g=g_1$ 即 $f$ 的逆是唯一的, 且与左右逆都相等.

**定理**: 若 $X$ 和 $Y$ 为二集合且 $f:X\rightarrow Y$ , 则下列条件成立:
1. $f$ 是双射.
2. $f$ 既是左可逆的, 又是右可逆的.
3. $f$ 是可逆的.
4. $f$ 的逆关系 $f^{-1}$ 就是 $f$ 的逆函数 $f^{-1}$ .

**定理**: 设 $X$ , $Y$ 和 $Z$ 为三集合. 若 $f:X\rightarrow Y$ 和 $g:Y\rightarrow Z$ 都是可逆的, 则 $g\circ f$ 也是可逆的, 且 $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$ .

## 特征函数

引入特征函数来确定集合及集合之间的关系.

**定义**: 设 $X$ 为任意集合, $f$ 和 $g$ 都是 $X$ 到 $\bm{R}$ 的函数.
1. $f\le g$ 表示 $\forall x(x\in X\rightarrow f(x)\le g(x))$ .
2. $f+g:X\rightarrow \bm{R}$ 表示 $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$ , 称 $f+g$ 为 $f$ 与 $g$ 的和.
3. $f-g:X\rightarrow \bm{R}$ 表示 $(f-g)(x)=f(x)-g(x)$ , 称 $f-g$ 为 $f$ 与 $g$ 的差.
4. $f\star g:X\rightarrow\bm{R}$ 表示 $(f\star g)(x)=f(x)\times g(x)$ , 称 $f\star g$ 为 $f$ 与 $g$ 的积.

**定义**: 设 $U$ 为全集, $A\sube U$ , $\chi_A$ 为如下定义的从 $U$ 到 $\bm{R}$ 的函数:

$$
\chi_A(x)=\begin{cases}
   1 & x\in A\\
   0 & x\notin A
\end{cases}
$$

称 $\chi_A$ 为集合 $A$ 的特征函数.

**定义**: 设 $U$ 为全集, 用 $\chi^0$ 表示 $U$ 到 $\bm{R}$ 的函数 $\lbrace<x,0>\mid x\in U\rbrace$ , 用 $\chi^1$ 表示 $U$ 到 $\bm{R}$ 的函数 $\lbrace<x,1>\mid x\in U\rbrace$ .

特征函数有下述重要性质:
* $0\le\chi_A\le 1$
* $\chi_A=\chi^0\iff A=\varnothing$
* $\chi_A=\chi^1\iff A=U$
* $\chi_A\le\chi_B\iff A\sube B$
* $\chi_A=\chi_B\iff A=B$
* $\chi_{\text{\textasciitilde}A}=1-\chi_A$
* $\chi_{A\cap B}=\chi_A\star\chi_B$
* $\chi_{A\cup B}=\chi_A+\chi_B-\chi_A\star\chi_B$
* $\chi_{A-B}=\chi_A-\chi_A\star\chi_B$
* $\chi_A\star\chi_B=\chi_A\iff A\sube B$
* $\chi_A\star\chi_A=\chi_A$
